% !TeX spellcheck = ru_RU
% !TEX root = vkr.tex

\section{Постановка задачи} \label{sec:task}

\subsection{Формальная постановка}

Пусть $\mathcal{X}$ --- пространство пользовательских запросов на естественном языке, поступающих AI-агенту в предметной области поиска объектов недвижимости. Определим конечное множество инструментов (tools):
\[
    \mathcal{T} = \{t_{\mathrm{GEO}},\; t_{\mathrm{TAG}}\},
\]
где $t_{\mathrm{GEO}} \equiv \texttt{ResolveEntities}$ --- инструмент разрешения географических сущностей (город, район, улица, адрес), а $t_{\mathrm{TAG}} \equiv \texttt{SearchTags}$ --- инструмент поиска по характеристикам объекта (площадь, тип ремонта, этажность, количество комнат).

\begin{definition}
Классификатором первого вызова инструмента называется отображение
\[
    f_\theta \colon \mathcal{X} \to \mathcal{T},
\]
реализуемое большой языковой моделью (LLM) с параметрами $\theta$, которое каждому входному запросу $x \in \mathcal{X}$ ставит в соответствие инструмент $t \in \mathcal{T}$, выбираемый моделью в качестве первого \texttt{tool\_call} в генерируемом ответе.
\end{definition}

В качестве базовой линии (baseline) для сравнения используется модель YandexGPT~5.1~Pro ($f_{\theta_0}$), не подвергавшаяся дообучению. Дообученные модели $f_{\theta^*}$ получаются из YandexGPT Lite~--- компактной версии семейства YandexGPT~--- методом LoRA (Low-Rank Adaptation) через Yandex Cloud API.

Введём ошибки классификации в терминах проверки статистических гипотез. Примем за нулевую гипотезу $H_0$: <<запрос $x$ относится к классу GEO>>.

\begin{definition}
\emph{Ошибка I рода} (ложноположительное срабатывание $t_{\mathrm{GEO}}$): запрос класса TAG классифицирован как GEO, то есть $f_\theta(x) = t_{\mathrm{GEO}}$ при истинной метке $y(x) = t_{\mathrm{TAG}}$. Такая ошибка приводит к тому, что агент пытается найти несуществующий географический объект вместо применения фильтра по характеристикам.
\end{definition}

\begin{definition}
\emph{Ошибка II рода} (ложноположительное срабатывание $t_{\mathrm{TAG}}$): запрос класса GEO классифицирован как TAG, то есть $f_\theta(x) = t_{\mathrm{TAG}}$ при истинной метке $y(x) = t_{\mathrm{GEO}}$. Такая ошибка приводит к потере географической привязки в результатах поиска.
\end{definition}

Дополнительно выделяется третий исход: модель не генерирует \texttt{tool\_call} вовсе, что является критическим сбоем в контексте AI-агента. Обозначим долю таких ответов как $\rho_{\varnothing}$.

\subsection{Гипотезы исследования}

\begin{hypothesis}\label{hyp:lora}
Дообучение модели YandexGPT Lite методом LoRA статистически значимо улучшает accuracy классификации первого \texttt{tool\_call} на бенчмарке \texttt{benchmark-combined} по сравнению с базовой моделью YandexGPT~5.1~Pro (accuracy~$= 81{,}8\%$) до уровня, превышающего $90\%$ (при уровне значимости $\alpha = 0{,}05$, критерий Макнемара).
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}\label{hyp:data_quality}
Качество обучающих данных (сбалансированный микс реальных пользовательских запросов и синтетических примеров) оказывает большее влияние на итоговое качество классификации, чем объём обучающей выборки. В частности, модель, обученная на меньшем, но качественно подготовленном датасете, превосходит модель, обученную на большем, но несбалансированном датасете.
\end{hypothesis}

\begin{hypothesis}\label{hyp:instability}
Процесс дообучения через Yandex Cloud API является нестабильным: идентичные запуски обучения с одними и теми же гиперпараметрами и данными приводят к статистически значимому разбросу итоговых метрик классификации.
\end{hypothesis}

\subsection{Исследовательские вопросы}

Для систематической проверки сформулированных гипотез определим следующие исследовательские вопросы:

\begin{description}
    \item[\textsc{RQ1}.] \emph{Каково влияние дообучения на метрики классификации?} --- Количественная оценка изменений accuracy, macro~F1, precision и recall по классам $t_{\mathrm{GEO}}$ и $t_{\mathrm{TAG}}$ между базовой моделью $f_{\theta_0}$ и дообученными моделями $f_{\theta^*}$ на бенчмарках \texttt{benchmark-combined} (500 примеров: 326~GEO / 174~TAG) и \texttt{benchmark-real} (250 примеров: 203~GEO / 47~TAG).

    \item[\textsc{RQ2}.] \emph{Как зависит качество классификации от объёма обучающих данных?} --- Анализ зависимости метрик от размера обучающей выборки при фиксированном составе и качестве данных.

    \item[\textsc{RQ3}.] \emph{Как тип обучающих данных влияет на робастность модели?} --- Сравнение моделей, обученных на синтетических данных, реальных пользовательских запросах и их комбинациях, с точки зрения обобщающей способности и устойчивости к изменению распределения входных данных.

    \item[\textsc{RQ4}.] \emph{Статистически значимы ли различия между моделями?} --- Применение критериев Макнемара и bootstrap-доверительных интервалов для попарного сравнения моделей.
\end{description}

\subsection{Критерии успеха}

Критерии успеха определяются на основании baseline-метрик базовой модели YandexGPT~5.1~Pro и целевых значений, обоснованных требованиями прикладной системы. Результаты сведены в Таблице~\ref{tab:success_criteria}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Критерии успеха: baseline-метрики базовой модели и целевые значения}
\label{tab:success_criteria}
\def\arraystretch{1.2}
\begin{tabular}{l r r l}
    \toprule
    \textbf{Метрика} & \textbf{Baseline} & \textbf{Целевое значение} & \textbf{Бенчмарк} \\
    \midrule
    Accuracy           & $81{,}8\%$ & $> 90\%$  & combined \\
    Macro F1           & $0{,}526$  & $> 0{,}85$ & combined \\
    Recall ($t_{\mathrm{TAG}}$) & $49{,}4\%$ & $> 75\%$  & combined \\
    Доля без \texttt{tool\_call} ($\rho_{\varnothing}$) & $6{,}8\%$  & $< 3\%$   & combined \\
    \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Низкий baseline-показатель Recall для класса $t_{\mathrm{TAG}}$ ($49{,}4\%$) означает, что базовая модель классифицирует почти каждый второй TAG-запрос как GEO, что является основной проблемой и мотивацией для дообучения. Значение Macro~F1 $= 0{,}526$ отражает существенный дисбаланс качества между классами: высокий Recall для класса GEO при критически низком Recall для TAG.

\subsection{Ограничения исследования}

Сформулируем ключевые ограничения, в рамках которых проводится данное исследование:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Фиксированная архитектура модели.} Исследование ограничено семейством моделей YandexGPT~5.1 (Lite и Pro). Результаты не обязаны переноситься на модели других архитектур и провайдеров.

    \item \textbf{Ограниченный контроль над процессом обучения.} Дообучение производится через Yandex Cloud API, что ограничивает доступ к гиперпараметрам обучения (learning rate, rank LoRA-адаптеров, число эпох регулируется косвенно). Внутренние механизмы оптимизации являются непрозрачными.

    \item \textbf{Бинарная постановка.} Рассматривается только два инструмента из множества инструментов реальной системы. Вопрос масштабирования на $|\mathcal{T}| > 2$ выходит за рамки работы.

    \item \textbf{Дисбаланс классов.} Оба бенчмарка содержат существенное преобладание класса GEO (65\% в \texttt{combined}, 81\% в \texttt{real}), что отражает реальное распределение пользовательских запросов, но ограничивает статистическую мощность выводов по классу TAG.

    \item \textbf{Невоспроизводимость на уровне API.} Yandex Cloud API не гарантирует детерминированность генерации при идентичных параметрах, что вносит дополнительный источник дисперсии в результаты.
\end{enumerate}
